

P1 Obtener la ec. de Schrödinger en espacio de momentum usando el formalismo de Dirac. (AUX b)

Sol: 
$$\left(\frac{\hat{p}^2}{2m} + \hat{V}\right) |\psi\rangle = i\hbar \frac{\partial}{\partial t} |\psi\rangle \quad / \langle p|$$

$$\langle p | \frac{\hat{p}^2}{2m} |\psi\rangle + \langle p | \hat{V} |\psi\rangle = \langle p | i\hbar \frac{\partial}{\partial t} |\psi\rangle$$

$$\frac{\hat{p}^2}{2m} \langle p | \psi\rangle + \int \langle p | \hat{V} | p'\rangle dp' \langle p' | \psi\rangle = i\hbar \frac{\partial}{\partial t} \langle p | \psi\rangle$$

$$\frac{p^2}{2m} \tilde{\psi}(p) + \int_{-\infty}^{\infty} \tilde{V}(p, p') dp' \tilde{\psi}(p') = i\hbar \frac{\partial}{\partial t} \tilde{\psi}(p)$$

Examinamos  $\tilde{V}$ :

$$\tilde{V}(p, p') = \langle p | \hat{V} | p'\rangle = \int dx \int dx' \underbrace{\langle p | x\rangle}_{\frac{1}{\sqrt{2\pi\hbar}} e^{ipx/\hbar}} \langle x | \hat{V} | x'\rangle \underbrace{\langle x' | p'\rangle}_{\frac{1}{\sqrt{2\pi\hbar}} e^{-ip'x'/\hbar}} =$$

$$= \frac{1}{2\pi\hbar} \int dx \int dx' e^{ipx/\hbar} e^{-ip'x'/\hbar} \underbrace{V(x, x')}_{V(x) \delta(x-x')} =$$

$$= \frac{1}{2\pi\hbar} \int dx e^{-i(p'-p)x/\hbar} V(x) = \frac{1}{\sqrt{2\pi\hbar}} \tilde{V}(p-p')$$

$$\Rightarrow \boxed{\frac{p^2}{2m} \tilde{\psi} + \frac{1}{\sqrt{2\pi\hbar}} \int_{-\infty}^{\infty} \tilde{V}(p-p') dp' \tilde{\psi}(p') = i\hbar \frac{\partial \tilde{\psi}}{\partial t}}$$

P2] See  $\hat{V} = \lambda |\alpha\rangle\langle\alpha|$  con.  $\langle x|\alpha\rangle = f(x)$ . Calculate

Sol:

- $\langle x'|\hat{V}|x\rangle = \langle x'|\lambda|\alpha\rangle\langle\alpha|x\rangle = \lambda\langle x'|b\rangle\langle\alpha|x\rangle = \lambda f(x')f^*(x)$

- $\langle k|\hat{V}|k'\rangle = \langle k|\lambda|\alpha\rangle\langle\alpha|k'\rangle = \lambda \int dx \underbrace{\langle k|x\rangle}_{\frac{1}{\sqrt{2\pi}}e^{ikx}} \langle x|\alpha\rangle \langle\alpha|k'\rangle = \lambda \int \frac{dx}{\sqrt{2\pi}} e^{ikx} f(x) \underbrace{\langle\alpha|x\rangle}_{f^*(x)} \underbrace{\langle x|k'\rangle}_{\frac{1}{\sqrt{2\pi}}e^{-ik'x}} dx = \lambda \tilde{f}(k) \tilde{f}^*(k')$

P3] a)  $A, B$  operadores que cumplen:  $[A, B] = c$   
 Demostrar que  $[A, e^B] = ce^B$

Sol: Primero demostraremos que  $[A, B^n] = ncB^{n-1}$

Usamos que:  $[A, BC] = [A, B]C + B[A, C]$

$$\begin{aligned} \rightarrow [A, B^n] &= [A, B^{n-1}B] = [A, B^{n-1}]B + B^{n-1}[A, B] = \\ &= [A, B^{n-2}B]B + B^{n-1}c = \\ &= [A, B^{n-2}]B^2 + B^{n-2}[A, B]B + B^{n-1}c = \\ &\vdots \\ &= nB^{n-1}c \end{aligned}$$

Ahora recordamos que:

$$e^B = \sum_{k=0}^{\infty} \frac{1}{k!} B^k$$

$$\begin{aligned} \rightarrow [A, e^B] &= [A, \sum_{k=0}^{\infty} \frac{1}{k!} B^k] = \sum_{k=0}^{\infty} \frac{1}{k!} [A, B^k] = \sum_{k=0}^{\infty} \frac{1}{k!} kcB^{k-1} = \\ &= c \sum_{k=1}^{\infty} \frac{1}{(k-1)!} B^{k-1} = c \underbrace{\sum_{k=0}^{\infty} \frac{1}{k!} B^k}_{e^B} = \end{aligned}$$

$$\boxed{[A, e^B] = ce^B}$$

b) Demostrar que  $e^{\hat{L}} \hat{a} e^{-\hat{L}} = \hat{a} + [\hat{L}, \hat{a}] + \frac{1}{2!} [\hat{L}, [\hat{L}, \hat{a}]] + \frac{1}{3!} [\hat{L}, [\hat{L}, [\hat{L}, \hat{a}]]] + \dots$

Sol: Vamos a definir el operador

$$\hat{b} = e^{s\hat{L}} \hat{a} e^{-s\hat{L}}$$

derivamos:  $\frac{d\hat{b}}{ds} = \hat{L} e^{s\hat{L}} \hat{a} e^{-s\hat{L}} - e^{s\hat{L}} \hat{a} e^{-s\hat{L}} \hat{L} = [\hat{L}, \hat{b}]$

$$\frac{d^2 \hat{b}}{ds^2} = \frac{d}{ds} [\hat{L}, \hat{b}] = \underbrace{[\frac{d}{ds} \hat{L}, \hat{b}]}_0 + [\hat{L}, \frac{d\hat{b}}{ds}] =$$

$$= [\hat{L}, [\hat{L}, \hat{b}]]$$

$$\frac{d^3 \hat{b}}{ds^3} = [\hat{L}, [\hat{L}, [\hat{L}, \hat{b}]]]$$

⋮

Ahora vamos a expandir  $\hat{b}(s=1) = e^{\hat{L}} \hat{a} e^{-\hat{L}}$  en torno a  $s=0$ :

$$\hat{b}(s=1) = \hat{b}(s=0) + \left. \frac{d\hat{b}}{ds} \right|_{s=0} + \frac{1}{2!} \left. \frac{d^2 \hat{b}}{ds^2} \right|_{s=0} + \dots$$

$\underbrace{\hspace{10em}}_{\hat{a}} \quad \underbrace{\hspace{10em}}_{[\hat{L}, \hat{a}]} \quad \underbrace{\hspace{10em}}_{[[\hat{L}, [\hat{L}, \hat{a}]]]}$

$$\rightarrow \boxed{e^{\hat{L}} \hat{a} e^{-\hat{L}} = \hat{a} + [\hat{L}, \hat{a}] + \frac{1}{2!} [[\hat{L}, [\hat{L}, \hat{a}]]] + \dots}$$

P4) Sean  $A, B$  y  $C$  que satisfacen  $AB - BA = iC$ .  
Demostrar que  $\Delta A \Delta B \geq \langle C \rangle / 2$

Sol: Definimos los operadores

$$a = A - \langle A \rangle, \quad b = B - \langle B \rangle$$

que también son hermiticos. Sacamos el conmutador:

$$\begin{aligned} [a, b] &= [A - \langle A \rangle, B - \langle B \rangle] = \\ &= [A, B] - \underbrace{[A, \langle B \rangle]}_0 - \underbrace{[\langle A \rangle, B]}_0 + \underbrace{[\langle A \rangle, \langle B \rangle]}_0 = \end{aligned}$$

$$[a, b] = [A, B]$$

Queremos usar

$$\Delta A = \langle A - \langle A \rangle \rangle = \langle a \rangle$$

$$\Delta B = \langle B - \langle B \rangle \rangle = \langle b \rangle$$

$$\begin{aligned} \rightarrow \langle a^2 \rangle &= \langle (A - \langle A \rangle)^2 \rangle = \langle A^2 - 2A\langle A \rangle + \langle A \rangle^2 \rangle = \\ &= \langle A^2 \rangle - 2\langle A \rangle^2 + \langle A \rangle^2 = \langle A^2 \rangle - \langle A \rangle^2 \\ &= (\Delta A)^2 \end{aligned}$$

$$\rightarrow \langle b^2 \rangle = (\Delta B)^2$$

Usamos la desigualdad de Cauchy-Schwarz:

$$|\langle a, b \rangle|^2 \leq \underbrace{\langle a^2 \rangle}_{(\Delta A)^2} \underbrace{\langle b^2 \rangle}_{(\Delta B)^2}$$

Sacamos el lado izquierdo:

$$|\langle a, b \rangle|^2 = \langle a, b \rangle^* \langle a, b \rangle = \langle b, a \rangle \langle a, b \rangle =$$

$$= \left\langle \frac{1}{2}(ba - ab) + \frac{1}{2}(ba + ab) \right\rangle \left\langle \frac{1}{2}(ab - ba) + \frac{1}{2}(ab + ba) \right\rangle =$$

$$= \frac{1}{2} \langle [b, a] + (ba + ab) \rangle \frac{1}{2} \langle [a, b] + (ab + ba) \rangle =$$

$$= \frac{1}{4} \langle [B, A] + (ba+ab) \rangle \langle [A, B] + (ab+ba) \rangle$$

$$\geq \frac{1}{4} \langle [B, A] \rangle \langle [A, B] \rangle = \frac{1}{4} (-i) \langle C \rangle (i) \langle C \rangle =$$

$$= \frac{1}{4} \langle C \rangle^2$$

Segundo la raíz:

$$\boxed{\Delta A \Delta B \geq \frac{1}{2} \langle C \rangle}$$

P6] Se tiene  $\hat{H} = E(|a\rangle\langle a| - |b\rangle\langle b| + |a\rangle\langle b| + |b\rangle\langle a|)$

Demuestre que  $\hat{H}$  es hermitico y encuentre sus autoenergias y autoectores.

Sol: Sacamos  $\hat{H}^\dagger$ :

$$\begin{aligned} \langle \alpha | \hat{H}^\dagger | \beta \rangle &= (\langle \beta | \hat{H} | \alpha \rangle)^* \\ &= E(\langle \beta | a \rangle \langle a | \alpha \rangle - \langle \beta | b \rangle \langle b | \alpha \rangle + \langle \beta | a \rangle \langle b | \alpha \rangle + \langle \beta | b \rangle \langle a | \alpha \rangle) \\ &= E(\langle \alpha | a \rangle \langle a | \beta \rangle - \langle \alpha | b \rangle \langle b | \beta \rangle + \langle \alpha | b \rangle \langle a | \beta \rangle + \langle \alpha | a \rangle \langle b | \beta \rangle) \\ &= E \langle \alpha | \hat{H} | \beta \rangle \Rightarrow \boxed{\hat{H}^\dagger = \hat{H}} \end{aligned}$$

Ahora sacamos las autoenergias:

$$\hat{H} | \phi \rangle = E | \phi \rangle$$

$$|a\rangle\langle a| \phi \rangle - |b\rangle\langle b| \phi \rangle + |a\rangle\langle b| \phi \rangle + |b\rangle\langle a| \phi \rangle = \frac{E}{E} | \phi \rangle \quad (*)$$

Dado que  $\langle a | a \rangle = \langle b | b \rangle = 1$  y  $\langle a | b \rangle = \langle b | a \rangle = 0$ :

$$\langle a | \hat{H} | \phi \rangle = E \langle a | \phi \rangle \rightarrow \langle a | \phi \rangle + \langle b | \phi \rangle = \frac{E}{E} \langle a | \phi \rangle$$

$$\langle b | \hat{H} | \phi \rangle = E \langle b | \phi \rangle \rightarrow \langle a | \phi \rangle - \langle b | \phi \rangle = \frac{E}{E} \langle b | \phi \rangle$$

En forma matricial:

$$\begin{pmatrix} 1 & 1 \\ 1 & -1 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} \langle a | \phi \rangle \\ \langle b | \phi \rangle \end{pmatrix} = \lambda \begin{pmatrix} \langle a | \phi \rangle \\ \langle b | \phi \rangle \end{pmatrix}$$

$$\rightarrow \det \begin{pmatrix} 1-\lambda & 1 \\ 1 & -1-\lambda \end{pmatrix} = -(1-\lambda)(1+\lambda) - 1 = \lambda^2 - 2 = 0 \Rightarrow \boxed{\frac{E}{E} = \lambda = \pm \sqrt{2}}$$

Los vectores propios:

$$\lambda = +\sqrt{2}: \langle a | \phi \rangle + \langle b | \phi \rangle = \sqrt{2} \langle a | \phi \rangle \rightarrow \langle b | \phi \rangle = (\sqrt{2} - 1) \langle a | \phi \rangle$$

Reemplazando en (\*):

$$(|a\rangle - \sqrt{2}|b\rangle + |b\rangle + \sqrt{2}|a\rangle - |a\rangle + |b\rangle) = \sqrt{2} | \phi_+ \rangle$$

$$\Rightarrow \boxed{| \phi_+ \rangle = |a\rangle + (\sqrt{2} - 1) |b\rangle}$$

$$\lambda = -\sqrt{2}, \quad \langle b | \phi \rangle = (-\sqrt{2} - 1) \langle a | \phi \rangle$$

$$\rightarrow \cancel{|a\rangle} + \sqrt{2}|b\rangle + |b\rangle - \sqrt{2}|a\rangle - \cancel{|a\rangle} + |b\rangle = \sqrt{2}|\phi_{-}\rangle$$

$$\Rightarrow |\phi_{-}\rangle = |a\rangle - (\sqrt{2} + 1)|b\rangle$$